[長文] 試圖理解白鴿黃碧雲點解仲要走出黎，從民主黨歷史說起

利申左先: 純討論文，已經冇投白鴿十幾年，以後亦都唔會投。亦唔係政圈中人，有理解錯請指正。

大家都知，民主黨歷史沿遠流長。高峰期有十幾個立法會議席，區議會議席長期遠遠超過其他泛民政黨，黨員人數七百幾人，三十年來坐擁反對派第一大黨直到而家。創黨核心司徒華和李柱銘係基本法起草委員會成員。這個背景令民主黨有兩個重大特點:
1. 民主黨雖為反對黨，但由於能量龐大，民意長期領先，響立法會是有絕大影響力。因此佢地同建制政府長期有計傾，回歸前後都無人唔俾面。當然今日睇你可以話佢地奶共或者忠誠反對派 or whatever，但回歸前後香港社會不安嚴重，政府要令國際相信一國兩制，呢個面政府係冇得唔俾。而雙向上，民主黨亦係最深切了解共產黨O既所謂紅線，所謂"好識得個遊戲規則"。佢地出面班議員點嗌係一件事，內裡無論政綱或者任何宣言實情都係好多智囊響後邊精雕細琢，既要向外間佢地反對但又未至於係踩到共產黨條尾。講到底，佢地係最識響建制空間游走O既政黨。
2. 佢地由於黨員好多都係全職黨員，所以佢地O既生存需求比其他政黨多好多。或者簡單老實一句，大O既唔食細O既都要食。一方面佢地人多勢聚有 power 有 say，但 drawback 係佢地好多時為左資源要有好多 compromise。

因應以上兩點，回歸前後佢地一向都能夠和和平平同政府、土共相處。成個形勢令佢地一向兩條腿走路，一邊卻以民意制衡，令佢地O既說法有 power。有左 power 後另一邊就一直有人同政府傾偈。呢種兩條腿走路方式一直去到千禧年代末，開始漸漸失衡而慢慢令兩條路越走越遠，矛盾漸增。一來土共越來越壯大時，佢地仲點甘心仲俾你食住，開始上下其手搞佢地。二來民主派後起之秀也對香港政局膠著開始不耐煩。人民力量就打響左民主派指向民主黨因循問題O既第一鎗。
對著矛盾出現，民主黨的處理也有很多值得斟酌之處。千禧年代頭，佢地仍然覺得行緊O既路無問題。多個少壯派被逼走，卻統合同路人如民協、前線的分支或整部，意圖不改其兩條腿路線。直至舊部陳偉業、傳媒人黃毓民、議會路邊沿人長毛聯同由快慢必、劉家鴻等小眾組成O既選民力量，統一戰線組成大黨人民力量狙擊民主黨。民主黨好多議員苟且O既態度就開始浮面，五區公投就係照妖鏡。
五區公投唔詳述，公理亦唔係一兩篇文辯得清，唔同人有唔同意見。不過無論如何，民主黨大腦開始要應對危機係必然，因為人力O既票債票償運動直接威脅到其生存問題。亦都係民主派支持者第一次可以放大其反民主黨聲音。佢地O既作為之中，最為人有所爭論當然數到佢地 2010 年民主黨入中聯辦爭取到，亦都係回歸後唯一一次政改。入中聯辦弊多於利定利多於弊呢樣野亦唔響呢個 thread 研究，但結論係，佢地冇因為呢次爭取到政改而得回失去O既支持。相反 2012 年立法會選舉大敗、第一次地區功能組別為佢地加添兩席不夠佢地地區選舉大敗反被 cup 4 席，正式將立法會區選最大黨拱手讓與民建聯。
當兩邊不是人O既問題浮現時(劉千石走得好前)，劉慧卿接手後係明白到民主黨再唔變革真係遲早死。雨革前後，乳鴿派如許智峰、羅健熙、歐諾軒等開始展現實力，亦係第一次民主黨有少壯派(I mean 真係路線上不是年紀上)不被排濟而出現響前線核心。2016 年選舉雖然民主黨也不怎樣出息，但一批少壯派總算成功接班。出八贏七，只得歐諾軒去功能組別打大佬輸掉。

講左咁耐歷史，又同個標條有咩關係呢？最重要一點係，其實民主黨內部一批元老，仍然有佢地O既初心。一來佢地明知同其他 so called 進步派鬥黃實輸，無論現實資源問題抑或路線問題。二來，無論你同唔同意佢地都好，佢地班老派從根本中仍然覺得香港要實行一國兩制、要民主中國，所以佢地仍然會同土共傾偈。但由於前線已時不我與，佢地一班老鴿直接走入建制就係佢地覺得O既唯一出路。李華明、張文光等就算半退休亦有公開表示不同意現行前線乳鴿派激進行為，要韜光養晦、敵進我退。而最重要就係佢地係前線要保留這條腿O既代表人物。

黃碧雲 --- 就正正係民主黨舊路線O既最後一位前線代表人物

我理解民主黨要黃碧雲出閘有兩個要點。1. 佢地已經失去左中年和少年人士O既支持，佢地O既選民係以老泛民為主，亦即所謂淺黃光譜。黃碧雲作為溫和派或者老泛民代表，表示民主黨還有初心，希望老泛民仍投佢地一票。呢個係實際生存問題。2. 向中共明志。如果積極睇，呢個唔係話投降(當然我相信好多人仍然會解讀為投降)，只係話佢地由頭到尾無踩條紅線咁咁。

問題當然係，你我早已知，今日呢條舊路已經無運行。可能胡志偉都舊舊地，仍然想平衡一眾舊泛民領導良好意願，令前線不致所有溫和派消失，黃碧雲仍然彼甲上陣。但共產黨已變，政局已變、民心已變。要趕絕呢條路線，我真心希望大家只係做一樣野，唔好鬧民主黨喇，佢地揹住歷史揹住資源責任。我地用初選、用選票去同佢地証實，佢地舊果批人 certified outdate，我地唔要。舊電池已不能翻撻。

tui

P 牌沒得俾正皮，tui!!!
難得有文解釋民主黨的舉動

謝

長文冇人睇 已正皮
基本上我認同你個分析，不過有幾個其他角度可以參考下

第一，係白鴿黨内部派系問題。你講嘅民主黨舊路線，曾經係民主黨主流嘅方向。但當李柱銘呢個元老都死心轉軚嘅今日，仲堅持舊路線嘅仲有咩人？唔計投共嘅馮煒光、周奕希等人，仲稱得上舊路線民主黨人嘅，仲有：李華明。其實仲有一堆，只不過已經唔係民主黨人：葉建源、呂大樂、狄志遠等等。呢班人共同點係咩？匯點。

李華明退休之後，匯點派已經基本上解散。黃偉賢做到元朗區議會主席，但高鐵菜園村、元朗721之後佢嘅路線已經偏向主流民主黨。匯點派已無有力代表，而殘餘勢力就要揾一個代言人，黃碧雲可能就係。

呢度引申到第二個角度，就係黃碧雲嘅出身。雖然佢並非匯點出身，而係直接加入港同盟，但佢係從未做過區議員。除咗由港英立法局過渡嘅元老之外，基本上冇邊個係唔使做區，直上立法會。八八直選運動同六四事件之後，佢就退居幕後，搞黨務同學術，係2011年先突然出去選區議會仲輸埋，第二年就突然選立法會。

呢度已經衰弱嘅匯點派就睇到代理人嘅人選。名義上黃碧雲係接棒涂謹申（涂轉去超區），但涂嘅光譜其實係毛EE繼承咗。咁黃碧雲係繼承邊個嘅光譜？答案係劉千石同馮檢基，兩個舊路線嘅代表人物。偏偏呢兩個又係基層民主派（職工盟同民協），左翼嘅小麗老母又根本動員唔到基層，黃碧雲就變成九西唯一基層代表。由佢主力關注嘅議題（包括夠佢吹一世嘅鉛水事件）可證。冇做過區嘅象牙塔學者，要吸基層票，玩呀？呢個猶如空中樓閣嘅席位，點解可以保到今日？匯點派或者已經消失於主流政治，但論一般黨員人數，都仲有返咁上下。

當然呢個係我個人嘅分析同推論，毫無實質證據支持。至於推測是否合理，樓主可以考慮下

原來係有咁多因由 我睇到好多人鬧啊俾李柱銘騎劫香港人搞一國兩制 但我記得中英聯合聲明嘅談判中方完全將香港人掃出門口 同埋佢講1980年嘅民意調查到底佢廣泛性有幾高係好懷疑 老實講真係冇幾多知

同埋鬧當時嘅香港人唔關心政治 其實好正常 當時1980年根本仲有好多人連字都唔識 唔好話港豬唔去了解政治 而係就算佢主動了解你同佢點解釋佢都理解唔到 況且70年代香港同澳門被掃出聯合國嘅自決名單

你睇上屆九西票源就知黃碧雲啲票其實唔基層，民協先係

／向中共明志。如果積極睇，呢個唔係話投降(當然我相信好多人仍然會解讀為投降)，只係話佢地由頭到尾無踩條紅線咁咁。／
笑撚咗
今時今日仲講向中共明志釋出善意呢啲鳩話
食屎啦當年入中聯辦仲明唔夠呀？
改議事規則又唔夠呀？
民主黨為咗自己忠誠反對派龍頭大哥地位
打壓抹黑新人不遺餘力
點撚解唔鬧得？

謝補充。如果大下都唔係圈中人，都係段估啫。

不過我總覺得有於佢地幕後班大腦都係傾向上世紀價值觀，尤其係出謀獻策而唔出名果批，條後腿先拖到而家，而一直拖緊。

呢 D 係永遠存在O既代溝，阿叔我講八九十年代都唔多可以講得晒，當年仲細。當年香港魚翅撈飯，個個都真係只想要馬照跑舞照跳唧。我當然唔係話佢地(我都有份)啱，只係當年個氛圍本身唔同。香港係衰足十幾年，先至有醒覺。

我都係見民協一路跌票，所以先咁推論
有冇詳細啲嘅分析，想聽下你嘅睇法

其實泛民冇你地想像中咁複雜咁多操作...唔知可以點詳細
黃碧雲繼續選同上屆何秀蘭點解出來選差唔多

思考一下，點解香港人咁悲慘

高汁要推

簡單講
初選踢走黃big雲
收佢皮
收班老而不泛民皮就岩

我更加覺得係因為一個人讀書同了解社會認識太少 就算佢想了解都唔明白咩事 你同佢解釋完一大堆佢都係問你一句 「吓咁即係點？唔明」

CHING 咁理解都係一個角度..

果班人搵食係叻O既.. 可能係因為佢地細時物資上同我地或者下一代O既你地差得遠... 所以佢地眼中唔可以賣錢當飯食O既佢地就唔係咁 care..

響你地未做得比佢地好之前，我冇意見

同埋我想問點解劉慧卿前綫會加入民主黨？

民協跌票係純粹唔夠對家條大水喉咁勁可以無限玩蛇齋餅糭
當年麗閣都輸就係個好例子

呢 D 我諗真係政圈中人先答到你..
冷眼旁觀就係政治交易吧..

我永遠覺得輸就係你地自己做得唔好..

鬥資源會輸係一個永恆O既事實
你如果一值靠資源... 根本無做好地區公民教育..
咁輸係遲早O既事... 我亦睇唔到你憑咩話人蛇齋餅..

上一輩好多都係走難黎香港, 簡單講係貪生怕死, 要佢地冒險去破局唔單係要佢地智慧上理解, 亦係要佢地拎出畢生勇氣去面對

可以講多啲白鴿而家後面嘅智囊團有乜人同路線係點嘛？
同埋除左老鴿同乳鴿之外重有無其他派系？？

wiki 咁寫:
民主黨主要派系包括：

主流派：一般指原由港同盟過渡至民主黨之成員，主要成員有何俊仁、單仲偕、涂謹申、胡志偉。一直把持及控制黨內事務，被外界批評為「大佬文化」。
匯點派：一般指原由匯點過渡至民主黨之成員，但並不包括有份創立港同盟之成員，如楊森。匯點派主張民主派走入建制及對中共主張「又傾又砌」之路線，亦曾發表立場較建制的言論。如前成員張炳良曾指民主派應參與「小圈子選舉」、陳財喜更參選臨時立法會等。以上成員於退黨後更立即轉投建制派，曾經主要成員包括黃成智、狄志遠等。隨著於2012年立法會選舉李華明不尋求連任及黃成智連任失敗，匯點派勢力大大減退。現時只是餘下黃碧雲等少數成員。
前綫派：一般指原由前綫過渡至民主黨之成員，成員主要集中在新界東，如劉慧卿、蔡耀昌、鄭則文等。初期被視為黨內對中共的強硬派系，但自2010年跟隨主流派支持政改方案後，立場被視為溫和。隨著劉慧卿於2012年當選為主席，前綫派在黨內勢力大大增加，逐主導黨內事務。2018年12月西貢、大埔、沙田以柯耀林為首的社區主任和新界東立法會議員林卓廷不和，引致59名會員退出民主黨。現在餘下劉慧卿、林卓廷為首的前線成員留在民主黨中。
夫妻檔派:黨內有不少是夫妻的黨員、包括李永達、陳樹英、林紹輝、劉貴梅等。
街工派：從街工轉投民主黨的成員，主要在新界西的包括尹兆堅、梁永權等,較關注基層權益。尹兆堅徒弟之一易承聰當選後，麗城花園是中產社區、亦會多關注了一些法團問題。街工派系可以說民主黨內較温和的派系。
民協派：早期有李永達和陳偉業、近期有莫嘉嫻、任國棟、蕭亮聲加入。民協曾是八十年代是一個較大政治組織、但跳不出服務基層的框框、有部份形象較夾心階層的議員選擇加入民主黨、亦令民主黨成為一個跨階層政黨。
教協派: 教師黨員，具有教協會藉，主要成員有程張迎、張啟昕、陳炳洋等人。
少壯派：俗稱「乳鴿」，民主派羅健熙、鄺俊宇、許智峯等年輕黨員為主，與前綫派相近，主張民主黨在議會內外走較激進的路線，但與社民連等相比並不激進，更堅決反對暴力抗爭。惟政治立場較為左傾。